
\documentclass[cs4size,hyperref]{ctexart}

\CTEXsetup[number={\Roman{section}}]{section}

\begin{document}

\title{Connect5 - An Ancient Chinese Board Game\\
		with network battle implementation, based on Qt}
\author{苏克\\ {2014011402,~~计45,~~nagizero@foxmail.com}}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}

本次的大作业要求实现网络五子棋程序，作为网络和多线程编程的练习作业。笔者本想学习QML从而实现更美观的界面，却因事务繁忙失败。之后一定会有相应的更新。

下面具体地说明程序的编写思路和模块化构造。

\section{System Overview}
	简单地说，游戏除了游戏主窗口类Game和用以打开不同模式的游戏窗口的类Launcher，大多数都是游戏逻辑和交互的模块化。下面按照具体的情况进行说明：
	
	\section{Basic Data Structure}
	
		\subsubsection{Map.h}
			
			枚举类Cell给出一个格子上可能的所有状态：白子、黑子、空。枚举类Player为相应的玩家：白，黑，无。两个枚举类都继承于int，所以可以通过强制类型转换进行棋子到玩家之间的正确转换。
			
			Pos类存储一个二维向量（相当于一个坐标），给出x()和y()两个接口。
			
			CellMatrix类作为“棋盘”的数据结构存在。重要的外部接口函数如下：
			\begin{itemize}
			
			\item bool move(const Player\& p, const Pos\& p) 
			
			用于一次下子。返回下子成功或失败的结果。
			
			实际程序中，Game类的move接口通过调用这个函数来进行双方落子的操作。
			
			\item bool checkWin()
			
			当前棋局是否已经分出胜负？如果有人胜利，返回true，否则返回false。
			
			五子棋的规则决定了胜利方胜利时，胜利方一定唯一，而且最后的落子一定直接导致胜利――亦即最后的落子一定属于某个“五长连块”。因此只要记录并更新棋盘上最后一处落子点的位置，在它的一周八个方向进行探索计数，得到四个方向（水平、竖直、主副对角线方向）上同色联通长列的长度，判断其是否为5以上即可。
			
			当然，如果想要节省空间，也可以做这样的设计：每次move()内成功落子之后，判断是否胜利。这样便不需要记录最后落子点。
			
			但是本程序中因为有“悔棋”的需求，记录落子顺序（或最后落子点压栈）成为了必须。便没有进行上述设计。
			
			\end{itemize}
			
			重要的外部槽函数如下：
			
			\begin{itemize}
			
			\item void undo()
			
			悔棋。当落子点栈元素超过两个时，从中取出两个并消除其对应位置的棋子。
			
			\item void save()
			
			存档。根据当前的日期和时间自动生成文件名，将存档文件保存在相同目录内。
			
			\item bool load(QWidget* parent = 0)
			
			读档。弹出一个文件对话框，加载用户选择的存档文件。返回是否读档成功的信息。
			
			\end{itemize}
			
			CellMatrix类的信号如下：
			
			\begin{itemize}
			
			\item void endGame(const Player\& p)
			
			当判定游戏结束时，发射该信号并带有胜利方信息。
			
			Game类会监听这个信号，并作出正确的反应。
			
			\end{itemize}
			
	\subsection{Game Logic \& User Interface}
	
		\subsubsection{Game.h}
			
			Game类继承于QDialog，是游戏的主要窗口。其左边是一个棋盘，右边是根据游戏模式不同而不同的功能按键。
			
			由于游戏需求繁多，Game类拥有大量的功能函数。不过比较大的功能块全部解耦成了单独的模块，下面进行介绍：
			
			\begin{itemize}
			
			\item 棋盘绘制
			
			棋盘的绘制全权交给MapPaintEngine类负责，后者只要一个map类常量指针就可以把棋盘状态完整地绘制在窗口上。
			
			\item 用户交互
			
			游戏本身的用户交互仅限于鼠标在棋盘上的点击。本程序中，用户交互由基类UserInteraction的指针处理，后面会有详细的说明。
			
			\end{itemize}
			
			此外，Game类本身也负责进行网络信息的处理：包括QTcpServer和QTcpSocket的搭建和连接、网络信息的接收和处理、用户可以发出的网络相关的指令等。
			
			下面介绍上述的两个重要的模块。
		
		\subsubsection{MapPaintEngine.h}
			
			MapPaintEngine类负责绘制棋盘。其只提供一个paint接口，传入舞台窗口指针、CellMattix类的指针、和一个QRect参数代表绘制区域，就可以进行绘制。
			
			依然使用QPainter进行简单的绘制。为了方便玩家查看游戏情况，最后一个落子点会比其他妻子亮一些，以示特别。
			
		\subsubsection{UserInteraction.h}
		
			UserInteraction类是所有用户交互类的基类。其带有当前玩家的信息，可以发射如下的信号：
			
			\begin{itemize}
			
			\item void move(const Player\& player, int x, int y, bool flag)
			
			move信号代表用户指定了一个操作，携带有该操作的基本信息：颜色、位置。flag变量用于用户拓展。
			
			在使用时，只要将move信号连接给Game类的move函数就可以进行正常的落子操作。
			
			\end{itemize}
			
			因为本程序中所有的用户交互都基于鼠标，因此提供了MouseObserver类，用以监听某个区域的鼠标事件并发射相应的信号。使用时，UserInteraction类（或其子类）自己按需要创建MouseObserver类对象，并将后者发射的点击信号进行妥当的处理，最后发射move信号，即满足使用要求。
			
			随程序携带了两个UserInteraction类的子类：
			
			\begin{itemize}
			
			\item LocalMultiUserInteraction
			
			此子类用于本地对战的用户交互。要点在于每次落子之后自动更换当前玩家。达到分别落子的效果。
			
			\item NetBattleUserInteraction
			
			此子类用于网络对战。与上面唯一的区别在于不会自动更换落子玩家，而一定要根据存储的用户信息进行落子。
			
			\end{itemize}
		
		\subsubsection{Countdown.h}
		
		Countdown类主要完成倒计时工作。其内部含有一个QTimer类对象，用来监听每一秒的时间变化；而它自己则根据自己的状态（on或者off）判断是否对“一秒”的信号进行处理。
		
		Countdown类发射三个信号供使用者接受并处理：
		
		\begin{itemize}
		
		\item void timeChanged(int time)
		
		表示当前剩余时间变化了，并附带上变化之后的值。可以直接把这个信号连接到显示元件上，来实时更新当前的剩余秒数。
		
		\item void timeOut()
		
		当时间归零时，会发送这个信号（不影响上面timeChange信号的发送）。同时，当前剩余秒数自动刷新至最大值。
		
		\item void oneSecSignal()
		
		仅当计时器处于开状态时，每过一秒，在更新数据之前会发射这个信号。使用者可以接受这个来计算总时间。
		
		\end{itemize}
		
		Countdown类主要的接口函数如下：
		
		\begin{itemize}
		
		\item void start()
		
		开启计时器。注意，在开启之前会将剩余秒数更新到最大值。
		
		\item void pause()
		
		暂停计时器。
		
		\item void stop()
		
		停止计时器。所谓停止和暂停的区别是：停止之前会将剩余秒数更新到最大值。
		
		\item void resume()
		
		重启计时器：只单纯地将计时器状态修改为开启，不会影响之前的剩余秒数。
		
		\end{itemize}
		

\section{Human Interface Design}
	打开应用程序会进入一个“Launcher”界面，用户可以选择打开一个本地对战窗口或者网络对战窗口。
	
	对战窗口中，左侧是棋盘，右侧会有如下的按钮或文本框：
	
	建立主机 连接主机 连接状态：分别代表建立一个主机，按ip连接到一个主机，和当前的连接状态。
	
	Battle!按键：连接成功后玩家需要各自点击Battle!按键才可以开始下棋。
	
	后面会显示当前落子方的颜色。
	
	下面一排按键是：保存游戏，读取游戏。分别代表保存当前游戏状态，或者从已有的游戏状态中读取一个。
	
	下面是悔棋和退出。点击时，会向对手发送相应的请求，若对手允许了请求则会进行相应的处理。
	
\end{document}
